<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xml:lang="sv" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">P2 på hemväg</title>
    <subtitle type="text">Med fokus på den klassiska musiken och med tyngdpunkt på central repertoar från barock till nutid.</subtitle>
    <id>uuid:12f13385-dbb9-45a6-9f56-f832a3f9d318;id=31795</id>
    <rights type="text">Copyright Sveriges Radio 2015. All rights reserved.</rights>
    <updated>2015-04-16T16:31:00+02:00</updated>
    <logo>http://sverigesradio.se/sida/content/img/channellogos/srlogo.png</logo>
    <link rel="alternate" href="http://sverigesradio.se/sida/default.aspx?programid=4426" />
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143645</id>
        <title type="text">Låt helst andra betala!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag musik med en dåtidens globetrotter, en man som listigt tog arbete hos en rik greve på sena sextonhundratalet, med baktankar om att kunna resa...&lt;br /&gt;Hör Georg Muffat idag!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-16T16:22:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-16T16:31:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143645" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag musik med en dåtidens globetrotter, en man som listigt tog arbete hos en rik greve på sena sextonhundratalet, med baktankar om att kunna resa...&lt;br /&gt;Hör Georg Muffat idag!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Georg Muffat arbetade som organist hos ärkebiskopen Max Gandolf, som dessutom var greve och rik, vilket passade Muffat väldigt bra, ty han ville till Italien och träffa sin idol Arcangelo Corelli. Och då kunde ju greven/ärkebiskopen kanske betala? Jodå, och han träffae Corelli och ble så till sej att han skrev sin första concerto Grosso, som spelades upp i Corellis hem av en liten orkester, alla var så nöjda. Så småningom skulle Georg Muffat skriva elva till, detta var den sista, alltså nummer tolv.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6143645.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143640</id>
        <title type="text">Idag spelar han, Allan!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Allan är dagens namn och det finns ju en utmärkt Allan att spela, så det ska det bli i dagens program.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-16T16:16:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-16T16:22:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143640" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Allan är dagens namn och det finns ju en utmärkt Allan att spela, så det ska det bli i dagens program.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allan har namnsdag idag, liksom Glenn, som ju inte påminner om Allan särskilt mycket. Allan Pettersson skrev flera Konsert för stråkorkester, ettan kom innan alla symfonierna, men detta var ju tvåan, den sprängde sej in mellan symfoni tre och fyra, 1956. Alla Petterssons sjua gjorde ju succ&amp;eacute; redan på sextiotalet, &amp;nbsp;men det tog tid innan resten av&amp;nbsp;hans orkesterverk blev intressant att spela in på skiva Men Christian Lindberg har intresserat sej och arbetat med Allan Petterssons musik mycket på senare år.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6143640.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143612</id>
        <title type="text">Fick lugn i eget ljud ibland</title>
        <summary type="html">Idag med musik av Clara Schumann, som ofta hade det stressigt för att försörja familjen. Men ibland tog hon sej till sitt eget rum för att få göra egen musik.</summary>
        <published>2015-04-16T16:04:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-16T16:11:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143612" />
        <category term="" />
        <content type="html">Idag med musik av Clara Schumann, som ofta hade det stressigt för att försörja familjen. Men ibland tog hon sej till sitt eget rum för att få göra egen musik.&lt;p&gt;Clara Schumann spelade i unga år ofta musik som hennes pappa pianoläraren tyckte visade upp hur duktig hon var, och visst, lite show kan man ju ha. För henne själv var dock annan musik viktigare, hon spelade alla de stora pianokonserterna, Beethoven, Mendelssohn, Brahms, för att bara nämna några. Och så sin egen, samt sin mans första och enda avslutade pianokonsert, detta år 1846. Som motvikt till allt spelade, ty hon var ute mycket på estraderna, skrev hon samma år denna musik, en pianotrio. Det var inte så ofta hon fick tid till eget skapande, men ibland fick hon tid att söka ro i sina egna ljudskapnader.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6143612.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143528</id>
        <title type="text">Smart och modern: Marion Bauer!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Populär både bland elever och lyssnare, Marion Bauer betydde mycket för musiklivet när 1900-talet var ungt.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-16T15:17:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-16T15:23:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6143528" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Populär både bland elever och lyssnare, Marion Bauer betydde mycket för musiklivet när 1900-talet var ungt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Marion Bauer betydde mycket för musiklivet i USA i början av 1900-talet, inte bara för att hon skrev en hel del utan också för att hon utbildade musiker, och dessutom var noga med att hjälpa dem ut i den hårda karriären: Marion Bauer gillade hel enkelt ny musik och såg till att den spelades. Mycket populärt hos eleverna, förstås. Smart drag var också att hon skrev musikrecensioner och annat musikaliskt, plus att hon medverkade i ett antal böcker.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;På så vis blir det ju mer utrymme för tankar om musiken, som ju då måste höras, och så vidare. En debatt piggar upp!&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Hennes musik är inte alltid så lätt, här finns harmonier gränsande till dissonanser men inte värre än att musiken var populär att lyssna till.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6143528.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6142282</id>
        <title type="text">Hon levde ett rusande liv</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Hugo Alfv&amp;eacute;n skrev sin sång med text av Tove Ditlevsens text, en modern dansk lyriker med ett sorgligt slut.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-15T14:14:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-15T14:28:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6142282" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Hugo Alfv&amp;eacute;n skrev sin sång med text av Tove Ditlevsens text, en modern dansk lyriker med ett sorgligt slut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hugo Alfv&amp;eacute;ns näst sista solosång var en tonsättning av danska poeten Tove Ditlevsens text. Det var modernt tänkt av Hugo Alfv&amp;eacute;n. Tove Ditlevsen var en poet som gärna stöttade barnen som farit illa, hon levde själv ett rusande liv med fyra giftemål och diktning som "Till mitt döda barn" och "Man har gjort ett barn illa". Så blev det också&amp;nbsp;en del självbiografiska romaner, hon började droga farliga ämnen&amp;nbsp;med sin tredje man men slutade efter att ha gift om sej med sin fjärde man. Hon tog livet av sej 1976.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6142282.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6142261</id>
        <title type="text">Visst var han som Mozart!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Joseph Martin Kraus kallas ibland den svenske Mozart, och det ligger en hel del i detta. Tyvärr, kan man kanske tillägga.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-15T14:09:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-15T16:49:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6142261" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Joseph Martin Kraus kallas ibland den svenske Mozart, och det ligger en hel del i detta. Tyvärr, kan man kanske tillägga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joseph Martin Kraus, den svenska Mozart som han kallats. På sätt och vis kan man kanske hålla med, båda var myckt duktiga musker, båda från tysktalande länder och båda hade musikaliska framgångar, men fattiga ovärdiga slut. Joseph Martin Kraus skrev musiken som skulle användas vid kung Gustav lll:s begravning, själv dog han utfattig och sjuk bara några månader senare. Och då hade han varit i hovets tjänst, rikt avlönad tidigare, men det tog liksom bara slut. När han dog var han bara 36 år gammal. Men han hade gjort en hel del musik innan dess! Om själva musiken är lik Mozarts, hörs i programmet idag.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6142261.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6140201</id>
        <title type="text">Folkmusikinsamlare och agitator</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag hörs musik av F&amp;eacute;licien C&amp;eacute;sar David, en fransman som fyller år idag, rätt många faktiskt, han blir 205 idag. Inte illa för en man som hade en hel del motgångar!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-13T13:47:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-13T13:55:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6140201" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag hörs musik av F&amp;eacute;licien C&amp;eacute;sar David, en fransman som fyller år idag, rätt många faktiskt, han blir 205 idag. Inte illa för en man som hade en hel del motgångar!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den franske tonsättaren F&amp;eacute;licien C&amp;eacute;sar David föddes 13 april 1810 och hade rätt motigt i början, men efter att ha kommit in, äntligen! på musikhögskolan i Paris och sedan mer motgångar, puh, men sedan kom i alla fall symfonin La d&amp;eacute;sert som gjorde honom ett namn, som det heter på konstlad och förmodat fin svenska. Och därefter rullade det på. I hans senare vek kan man höra en del av hans lite österländskt klingande musik, detta eftersom han vistades en del i Mindre Asien, där han dels samlade in folkmusik, dels funderade som socialist-agitator.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6140201.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6137570</id>
        <title type="text">Hon harpade på...</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag musik av Henriette Reni&amp;eacute;, som&amp;nbsp;spelade harpa innan hon ens nådde ner till pedalerna, men då hoppade hon ner, ändrade pedal och hoppade upp på pallen igen och fortsatte spela. En sådan flicka kunde säkert bli duktig!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-09T14:16:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-09T14:28:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6137570" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag musik av Henriette Reni&amp;eacute;, som&amp;nbsp;spelade harpa innan hon ens nådde ner till pedalerna, men då hoppade hon ner, ändrade pedal och hoppade upp på pallen igen och fortsatte spela. En sådan flicka kunde säkert bli duktig!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Henriette Reni&amp;eacute; blev duktig,&amp;nbsp;faktum är att hon var en av de stora i Frankrike under tidiga nittonhundratalet, detta till trots att hon inte nådde de tjusiga jobb på musikhögskolan som ju brukar ses som erkännande. Hon var dels kvinna, dels djupt religiös i tider när franska staten vill skilja kyrkan från staten. Därav fanns det en hel del erbjudanden som hon helt enkelt inte fick. Icke desto mindre undervisade hon, skrev en hel del som hamnade på repertoiren samt gjorde också en harp-teknikbok, som i två band samlade ihop hur man gör, kort och gott. Många tyckte om den, och nånstans efter andra världskriget hade tiderna äntligen blivit så pass mycket bättre att hon kunde undervisa på hög nivå och få det erkänannde hon var värd.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6137570.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6137547</id>
        <title type="text">Startade orkester i fånglägret</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;I dagens program musik av Gordon Jacobs, som&amp;nbsp;blev krigsfånge under första världskriget. Vad skulle han göra? Jo, tillsammans med några medfångar startade han en liten orkester!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-09T14:07:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-09T14:16:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6137547" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;I dagens program musik av Gordon Jacobs, som&amp;nbsp;blev krigsfånge under första världskriget. Vad skulle han göra? Jo, tillsammans med några medfångar startade han en liten orkester!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gordon Jacob lyckades överleva anfallen i skyttegravarna under första världskriget, av åttahundra var de bara 60 soldater som snart var tillfångatagna. I lägret startade Gordon Jacob en liten orkester med de blåsinstrument de kunde komma över, och så arrangerade&amp;nbsp;Gordon Jacob&amp;nbsp;små konserter. Nu fick han veta att hans bror dött i striderna vid Somme, brodern fick långt senare en symfoni av sin bror Gordon. Men kanske påverkade dessa små övningar som fånge honom mer än han tänkte, för trots symfonin och mångårigt undervisande efter kriget&amp;nbsp;skrev han ofta små stycken för blås.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6137547.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6135554</id>
        <title type="text">Sent ska operan sättas upp</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Dagens namnsdag är Irmelin, och namnsdagsbarnet har fått en egen opera, kan man säga. Ty Frederick Delius gjorde en opera som han kallade Irmelin, det tog dock mer än femtio år innan den sattes upp. Den bygger på en saga, so bland annat H C Andelsen klätt i ord, om en ung man som kniper sin älskade och rymmer just innan hon ska gifta sej med en annan...&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-07T14:17:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-07T14:43:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6135554" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Dagens namnsdag är Irmelin, och namnsdagsbarnet har fått en egen opera, kan man säga. Ty Frederick Delius gjorde en opera som han kallade Irmelin, det tog dock mer än femtio år innan den sattes upp. Den bygger på en saga, so bland annat H C Andelsen klätt i ord, om en ung man som kniper sin älskade och rymmer just innan hon ska gifta sej med en annan...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Irmelin är en opera som Delius gjorde på 1890-talet, men tyvärr sattes den inte upp förrän 1953, då var ju Delius död sedan länge. Varför är lite oklart, men en och annan operadirektör tittade på verket men, nja, det blev inget, kort och gott. Däremot kom&amp;nbsp;några andra operor att sättas upp bara några år efter tillkomsten, så det fick han vara med om i alla fall. Under åren utvecklade han operans tonspråk, med körer och dans, bland annat. Och eftersom pappa skickat honom på arbete i familjeföretaget i USA när han var ung &amp;nbsp;hade han passat på att lyssna in afro-amerikanernas musik, som sedermera påverkade honom mycket.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6135554.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6133474</id>
        <title type="text">Det kunde börjat bättre...</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Utgångsläget var inte det bästa, men Adolf Fredrik Lindblad togs väl om hand redan som liten och allt gick bra. Men det behövdes hjälpande händer...&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-02T16:41:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-02T16:46:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6133474" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Utgångsläget var inte det bästa, men Adolf Fredrik Lindblad togs väl om hand redan som liten och allt gick bra. Men det behövdes hjälpande händer...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adolf Fredrik Lindblad föddes mycket fattig 1801 och dessutom med en ogift, 17-årig flicka som mor. Emellertid hade han tur: En släkting tog väl hand om honom, såg hans musikintresse och kostade på musikskola på hög nivå, ända upp i universitetet i Uppsala. Sedan hade han tur igen: Rika människor, som överstinann (det hette så på den tiden) Montgomery-Silverstolpe bekostade resor utlandet, bland annat träffade Adolf Fredrik Lindblad en viss herr Mendelsson. Det kunde inte gärna gå annat än bra, och det gjorde det också.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6133474.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6132170</id>
        <title type="text">Fattig bondpojke får som han vill</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag hör du en berömd aria ur Donizettis opera Kärleksdrycken. Men jag kan avslöja att kärleksdrycken är vanligt rödvin!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-01T15:56:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-01T16:14:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6132170" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag hör du en berömd aria ur Donizettis opera Kärleksdrycken. Men jag kan avslöja att kärleksdrycken är vanligt rödvin!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gaetano Donizetti mest spelade opera, om den fattige bondpojken som älskar byns rikaste flicka, som förstås avspisar honom. Kärleksdrycken i det här fallet säljs av en kringresande medicinförsäljare och består av vanligt rödvin, men det fattar inte bondpojken. Nåväl, efter en viss berusning slutar allt gott, även om en annan man är på hugget efter den vackra rika flickan under en tid. Men hon inser snart vad som är bäst, och då blir det bondpojken. Duger inte denna opera kan du ju lyssna på någon annan av Gaetano Donizetti långt över 80 operor!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6132170.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6132149</id>
        <title type="text">Ljusmakarens son var med överallt</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den nederländske tonsättaren Pieter Hellendaal föddes 1 april 1721 och hade för att förvirra en son, som också blev musiker med exakt samma namn, Pieter. Fantasifullt värre.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-04-01T15:51:00+02:00</published>
        <updated>2015-04-01T15:56:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6132149" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Den nederländske tonsättaren Pieter Hellendaal föddes 1 april 1721 och hade för att förvirra en son, som också blev musiker med exakt samma namn, Pieter. Fantasifullt värre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nå. Pappa var ljusmakare och hade en del kyrkliga kontakter så det stod inte länge på förrän lille Pieter fick lära orgelspel. Några år senare även fiol, och när familjen hamnat i Amsterdam spelade unge Pieter snart sagt överallt, krogar, kyrkor, värdshus. Sakta tog han sej uppåt och kunde så småningom spela på allt finare ställen, tur det då han gift sej, han behövde ju inkomster. Men med en sådan arbetsdrift blev det bara mer och mer, han startade notutgivning och bodde en tid i London. Det var då sonen Pieter dök upp, han blev också musiker med inte med riktigt samma driv. Men det är en annan historia!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6132149.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6131013</id>
        <title type="text">Fast han mådde illa hördes det inte!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Beethoven skrev sin åttonde symfoni medan hans eget kärleksliv rann iväg. Men man hör inget sentimentalt i musiken, den levde sitt eget liv.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-31T15:06:00+02:00</published>
        <updated>2015-03-31T15:11:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6131013" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Beethoven skrev sin åttonde symfoni medan hans eget kärleksliv rann iväg. Men man hör inget sentimentalt i musiken, den levde sitt eget liv.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ludwig van Beethoven var fyrtioett och bråkade med sin bror Johann om hans kärleksliv, brodern borde lämna sin älskarinna Therese, tyckte Beethoven. Själv hade han en omfattande korrespondens med en kvinna, som vi inte säkert vet vem det var, den så kallade odödligt älskade, en romans som inte fungerade alls. Och på sommaren, medan han arbetade med den åttonde symfonin, träffade han poeten Goethe, ganska omvälvande ty båda var ju giganter på varsina områden. Och ut ur all dramatik kommer en tämligen lätt och ibland lite skämtsam historia. Så hur karlen än mådde så skrev han inte ner sina känslor för dagen i musiken!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6131013.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6130979</id>
        <title type="text">Stor harpa inget för klen gosse</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag fyler den franske harpisten Carlos Salzedo år. Han var snabb på att lära och var fullfjädrad harpist på ganska kort tid, innan dess hade han varit duktig att lära piano. Men pappa tyckte han behövde kunna ett instrument till...&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-31T14:53:00+02:00</published>
        <updated>2015-03-31T15:06:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6130979" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag fyler den franske harpisten Carlos Salzedo år. Han var snabb på att lära och var fullfjädrad harpist på ganska kort tid, innan dess hade han varit duktig att lära piano. Men pappa tyckte han behövde kunna ett instrument till...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carlos Salzedo föddes 6 april 1885, fast lite för tidigt, ty modern föll i en trappa när det fortfarande var två månader kvar av grossessen, några fler fall i trappor ville lille Carlos inte vara med om så han födde sej två månader för tidigt. Han var lite klen, men allt gick bra, fast när pappa föreslog att han så småningom skulle lära sej fler instrument än piano, föll valet på harpa. Blåsisntrument skulle han inte fixa och fiol spelade redan brodern. Så då blev det harpa. Ett naturligt val för en klen gosse, tyckte pappa i alla fall. Framför allt när man ska kånka runt på instrumentet...&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6130979.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6129832</id>
        <title type="text">Här hoppade de högt!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Om publiken inte är uppmärksam, kan tonsättaren slå tillbaka, vilket var precis det Haydn gjorde i sin Pukslagssymfoni.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-30T14:20:00+02:00</published>
        <updated>2015-03-30T14:32:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6129832" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Om publiken inte är uppmärksam, kan tonsättaren slå tillbaka, vilket var precis det Haydn gjorde i sin Pukslagssymfoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joseph Haydn hade symfonien klar 1791 och pukslaget sägs ha lagts in av Haydn för att han var missnöjd med att publiken inte var uppmärksam under konserterna.&lt;br /&gt; -Här kommer damerna att hoppa till, tänkte han, när han skrev in fortissimot en liten bit in i den i övrigt lugna satsen. Det gjorde de, åtminstone första gången...&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6129832.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123964</id>
        <title type="text">Upp som en boll...och ner igen!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Det sägs att ingen som operakompositören Johan Adolf Hasse har lyckats bli så känd och sedan så bortglömd igen!&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-23T16:01:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-23T16:09:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123964" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Det sägs att ingen som operakompositören Johan Adolf Hasse har lyckats bli så känd och sedan så bortglömd igen!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den tyske tonsättaren Hasse föddes 25 mars 1699 och det sägs att ingen som var så känd har blivit så bortglömd som Hasse. Han lärde opera i Italien och hittade även sin sjungande fru, Faustina Bordoni, i Venedig. Paret fick småningom jobb i Dresden vid operan, och Hasse skrev sedermera alla sina operor med henne som primadonna, lite som Colin Nutley och Helena Bergström vid filmen, inga andra jämförelser.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Nå, operorna vid denna tid kunde innehålla oändliga arior, slingrande sej i tonvridningar enbart för att visa på sångarens skicklighet. Handlingen var för enkel och snart kom Händel med sina mer utvecklade operor och konkurrensen blev stor och&amp;nbsp;Hasse tog sej med frun tillbaka till Venedig. Men 70 operor skrev han, så det får allt räknas som en framgång!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6123964.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123949</id>
        <title type="text">Ärkeängeln räddar världen!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Idag spelas musik i programmet till dagens namnsdagsbarn, som är Gabriel. Han är en av tre ärkeänglar.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-23T15:54:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-23T16:01:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123949" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;Idag spelas musik i programmet till dagens namnsdagsbarn, som är Gabriel. Han är en av tre ärkeänglar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gabriel har namnsdag idag, liksom Rafael, de båda tjänstgör ju som ärkeänglar, tillsammans med Mikael. Det är de enda tre änglarna som har namngivits i Bibeln, men det finns uppenbarligen fler, som för tillfället får agera anonyma. De tre ärkeänglarna finns också med i den muslimska litteraturen, liksom i den judiska och kristna. Gabriel har kanske en särställning, han anses vara den som var Noa på jorden och räddade alla levande varelser i sin stora ark undan översvämningen. Ett styvt jobb.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6123949.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123906</id>
        <title type="text">Det var mycket han slapp uppleva!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den österrikiske tonsättaren Franz Schreker föddes 23 mars 1878 och var utomordentligt skicklig och populär, fast senare visade det sig att han hade mäktiga motståndare.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-23T15:36:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-23T15:54:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6123906" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Den österrikiske tonsättaren Franz Schreker föddes 23 mars 1878 och var utomordentligt skicklig och populär, fast senare visade det sig att han hade mäktiga motståndare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Idag hörs Grevens ballad ur operan Der ferne Klang&amp;nbsp;av Franz Schreker. Han var omtyckt och populär i den tysktalande världen ansågs som en djärv och duktig operatonsättare, han skrev till och med librettona själv. Operorna handlade ofta om människor som borde göra uppror mot konventionen, att följa sitt hjärta och bryta regler, ta sej ut från sitt inskränkta förutsägbara liv. Så småningom blev han professor i komposition, både i Wien och Berlin.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Nu närmar sej trettiotalets utrensningar, nazisterna tog ifrån honom jobbet både som chef för musikhögskolan och hans professur, hans verk fick inte spelas. Franz Schreker drabbades av en svår depression och ett slaganfall och dog 1934.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Det var myckt han slapp uppleva i alla fall!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6123906.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6077565</id>
        <title type="text">Mozarts födelsedag idag!</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Att han föddes i Saltzburg 27 januari 1756 är helt klart, att han dog bara 35 år senare är också klart. Men av vad?&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-26T15:43:00+01:00</published>
        <updated>2015-01-26T16:04:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>P2 på hemväg</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6077565" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Att han föddes i Saltzburg 27 januari 1756 är helt klart, att han dog bara 35 år senare är också klart. Men av vad?&lt;/p&gt;&lt;p dir="LTR"&gt;Då och då kommer det upp nya dödsorsaker, det är tyfoidfeber, kolik, reumatism, virusinfektioner, depression, gulsot och tandbölder, för att bara nämna några. Kanske var den influensaepidemi som drabbade Wien 1791 på hösten den direkta orsaken. Han begravdes i en massgrav och hans sista hem är rivet. Men tonerna lever och idag kan det vara läge med en Mozartkula - om de bara inte varit så förtvivlat söta&amp;hellip;&lt;/p&gt;
            &lt;p dir="LTR"&gt;De är förresten inte skapade till Mozarts födeledag utan till hundrarsminnet av hans död, så det får bli något annat att fira med, men vad?&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6077565.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
</feed>