<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="sv">
  <title type="text">P2 på hemväg</title>
  <subtitle type="text">Med fokus på den klassiska musiken och med tyngdpunkt på central repertoar från barock till nutid.</subtitle>
  <id>uuid:1ce9a3df-7759-4e59-83a8-b4c5dde7b129;id=35811</id>
  <rights type="text">Copyright Sveriges Radio 2015. All rights reserved.</rights>
  <updated>2015-06-25T15:37:00+02:00</updated>
  <logo>http://sverigesradio.se/sida/content/img/channellogos/srlogo.png</logo>
  <link rel="alternate" href="http://sverigesradio.se/sida/default.aspx?programid=4426"/>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174491</id>
    <title type="text">Förvirrad dirigent är en dålig dirigent</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Att vara ouppmärksam och lite drömmande, samtidigt som man ibland mentalt seglar ut från nuet är dåliga egenskapaer för en dirigent. Detta fick herr Joseph Bodin de Boismortier erfara!&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-26T15:44:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T15:23:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174491" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Att vara ouppmärksam och lite drömmande, samtidigt som man ibland mentalt seglar ut från nuet är dåliga egenskapaer för en dirigent. Detta fick herr Joseph Bodin de Boismortier erfara!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joseph Bodin de Boismortier var först i Frankrike med att skriva solokonserter, han var också först med att sälja noter i lösblad.&amp;nbsp;Eftersom han skrev mycket och bra gjorde detta honom ganska rik. För sin tid, mitten av sjuttonhundratalet, var han en välkänd kompositör. I musikerkretsar var han också känd för att vara svårt tankspridd och ouppmärksam, levde ibland i en helt annan värld. Det gjorde honom värdelös som dirigent, eftersom han plötsligt mentalt försvann någon annan stans. Opraktiskt.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6174491.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6174491;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174295</id>
    <title type="text">Man kan bli lite avundsjuk!</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Felix Mendelssohn skrev påfallande avancerad musik för att vara så ung. Men så hade han noga studerat in de gamla mästarna!&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-26T13:40:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T15:26:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174295" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Felix Mendelssohn skrev påfallande avancerad musik för att vara så ung. Men så hade han noga studerat in de gamla mästarna!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Felix Mendelssohn skrev&amp;nbsp;stråkkvartetter som 18-åring, han hade mycket noga studerat Beethovens sista stråkkvartetter och inflytandet i Mendelssohns musik är stor. Men det är hans eget tonspråk, och&amp;nbsp;mycket avancerad musik för att komma från en så ung person. Men han hade faktiskt övat upp sej rätt ordentligt i komposition, bland annat skrev han som ung musik att använda hemma, ty familjen hade vänner och hemma&amp;nbsp; var det ofta spel på gång. Hur han kunde hinna med att översätta litteratur och studera språk och filosofi mitt i allt detta är en gåta. Ovanpå det studier i geografi på universitetet. Man kan bli avundsjuk för mindre&amp;hellip;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6174295.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6174295;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174288</id>
    <title type="text">Framstående musiker och mördare</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Carlo Gesualdo skrev madrigaler som räknades som de främsta i Italien på 1500-talet. Men han var också mördare!&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-26T13:32:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T15:01:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174288" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Carlo Gesualdo skrev madrigaler som räknades som de främsta i Italien på 1500-talet. Men han var också mördare!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carlo Gesualdo&amp;nbsp;var furste i Venosa och hade gift sej med en flicka som var släkt med påven. Carlo Gesualdos da Venosas rykte solkades dock en del av att han kom på sin fru med en älskare, och slog ihjäl båda två. Efter dådet slängde han ut båda kropparna utanför palatsets port så att alla skulle se hur det går om man är otrogen. Som högt uppsatt adelsman kunde han inte åtalas, men han var rädd att älskarens eller hustruns familj skulle hämnas, så han flydde till ett annat palats en tid. Så gick det till i Italien på 1500-talet, dock inte hemma hos alla musiker! Får man hoppas.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6174288.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6174288;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174282</id>
    <title type="text">Musikens Tjuren Ferdinand</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Josef Haydns bror var säkert lika duktig i musikarbete som brorsan, men han gjorde ändå ingen karriär. Han var nämligen inte karriärsugen för fem öre!&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-26T13:26:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T15:33:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174282" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Josef Haydns bror var säkert lika duktig i musikarbete som brorsan, men han gjorde ändå ingen karriär. Han var nämligen inte karriärsugen för fem öre!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Haydn, bror till Josef och riktigt duktig musiker, men utan karriärvilja, den hade brodern en hel del av men inte Michael. Han tyckte det räckte bra med ett litet jobb och en liten familj och kapellmästarjobb i Saltzburg. Här skrev han musik, som för övrigt storebror Josef tyckte var jättebra, och då och då fick han flotta jobb-erbjudanden som han alltid sa nej till, han ville stanna i Salzburg. &lt;br /&gt;Musikens Tjuren Ferdinand.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6174282.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6174282;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174261</id>
    <title type="text">Vågade inte chansa på hennes musik</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Många stycken skrev Louise Farrenc, musikkritikerna tyckte musiken klingade fint men hondrabbades av ett problem som fortfarande söker sin lösning: Är hon kommersiellt lönsam?&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-26T13:11:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T15:37:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6174261" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Många stycken skrev Louise Farrenc, musikkritikerna tyckte musiken klingade fint men hondrabbades av ett problem som fortfarande söker sin lösning: Är hon kommersiellt lönsam?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Louise Farrenc skrev flera orkesterverk av hög kvalitet men blev ofta bortglömd när konsertprogrammen skulle sättas i 1800-talets Frankrike. Två skäl till detta var att hon inte skrev opera, ett annat var att okända kompositörer innebar en stor risk - för konsertarrangören. Skulle det komma nån publik? Få vågade ta chansen. Camille Saint-Sa&amp;euml;ns var så irriterad på detta faktum att han vill starta en statlig stödorganisation så att okänd musik kunde bli välkänd, men denna Soci&amp;egrave;t&amp;eacute; Nationale de Musique kom inte igång förrän många år senare. Fast då stöttades ny musik betydligt bättre än vad de kommersiella hade vågat, eller helt enkelt inte kunde. Inga besökare, inga pengar, ingen musik. Ett klassiskt dilemma.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6174261.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6174261;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6170813</id>
    <title type="text">Han tvingades förneka bra musik</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Dimitrij Sjostakovitj skrev för byrålådan, ty Stalin kunde ju bli arg. Och ibland orkade han inte med alla fåniga tvång!&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-21T15:16:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T14:07:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6170813" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dimitrij Sjostakovitj skrev för byrålådan, ty Stalin kunde ju bli arg. Och ibland orkade han inte med alla fåniga tvång!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dmitrij Sjostakovitj började rätt sent i livet med stråkkvartetter, men det skulle bli ganska många under åren som kom. Fyran skrevs efter kriget och fick ligga i låda till dess Stalin dött 1953, fast man undrar ju hur en stråkkvartett skulle irriterat den lille trädgårdsmästaren. Och dessförinnan hade Stalin skickat iväg Sjostakovitj till utlandet, representerande den socialistiska kultursynen, som det hette. Som utsänd kritiserade Sjostakovitj vid en konferens i New York bland annat Stravinskijs musik, som ju som ryss inte bodde i Sovjet sedan lång tid.&amp;nbsp;Det&amp;nbsp;måste varit extremt svårt för Sjostakovitj att säga fula saker om Stravinskijs musik,&amp;nbsp; han tyckte ju egentligen bra om Stravinskijs musik! Så kunde det gå till i Sovjet. Tvinga folk till saker, så dumt.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6170813.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6170813;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6170793</id>
    <title type="text">Kan man längta mer än så här?</title>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Idag hörs Madame Butterflys aria, där hon längtar mest av alla i hela operavärlden. Men vi vet också att det är förgäves: Kan det bli värre?&lt;/p&gt;</summary>
    <published>2015-05-21T15:09:00+02:00</published>
    <updated>2015-06-25T14:11:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6170793" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Idag hörs Madame Butterflys aria, där hon längtar mest av alla i hela operavärlden. Men vi vet också att det är förgäves: Kan det bli värre?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Butterflys aria, "Un bel d&amp;igrave; vedremo", hon sjunger om att en vacker dag ska hennes älskade komma tillbaka till henne, fast vi som lyssnar vet att det inte blir så. Det är kanske inte så konstigt att med den musiken i en opera så blir Madame Butterfly en av de mest spelade operorna i världen. Puccini hade också en känsla för hur musikdramatiken måste hållas på en viss nivå för att inte ramla över och bli pekoral eller pinsam. Här har han ett tonspråk som utnyttjar stämning och musik till det yttersta, man märker att han älskar att skriva för kvinnorollerna i sina operor!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6170793.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6170793;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167895</id>
    <title type="text">Nej, han har inte gjort musiken!</title>
    <summary type="html">Tomaso Albinoni var barocktonsättare, hans mest kända verk har han dock inte skrivit, det har en annan gjort. Snöpligt.</summary>
    <published>2015-05-18T16:14:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-18T16:21:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167895" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Tomaso Albinoni var barocktonsättare, hans mest kända verk har han dock inte skrivit, det har en annan gjort. Snöpligt.&lt;p&gt;Remo Giazotto var ju känd musikhistoriker och arbetade med att forska om tonsättaren Tomaso Albinoni, om detta berömda adagio hette det först att Remo Giazotto hade hittat ett fragment som han restaurerat, men sedan erkände han att han skrivit hela, fragmentet har han aldrig visat upp. Så förmodligen finns det inte. Men det är ju inte illa att skriva så bra musik att Albinoni är känd av så många för ett verk han aldrig skrivit!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6167895.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6167895;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167884</id>
    <title type="text">Hamnade mitt i jordbävningen!</title>
    <summary type="html">Han hade de bästa intentioner när portugisiska hovet lockade, nu skulle han få möjligheter att skriva massor med opera. Trodde han ja.</summary>
    <published>2015-05-18T16:03:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-18T16:15:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167884" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Han hade de bästa intentioner när portugisiska hovet lockade, nu skulle han få möjligheter att skriva massor med opera. Trodde han ja.&lt;p&gt;David Perez var italienare men hamnade så småningom i Lissabon, som ju bekant är huvudstad i Portugal. Här fanns arbete som kapellmästare hos hovet, nu pratar vi möjligheter: Portugal var ett rikt land, eller de rika var i alla fall rika. Så hovet hade tillgång till lokaler, musiker och när hovet lockade på David Perez kom han ögonblickligen: nu ska det spelas opera!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Så kom då den otäcka jordbävningen 1755, nya operahuset rasade samman och massor med människor blev hemlösa, det var inte läge att skapa glad musik eller fina föreställningar på många år. Det fanns annat att göra än att gå på galej, staden måste ju byggas upp igen. De sista dryga 20 åren blev det bara tre operor skrivna. Så låg takt var han definitivt inte van vid. Han var ju italienare!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6167884.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6167884;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167851</id>
    <title type="text">Gammalt men inte mossigt</title>
    <summary type="html">Idag hörs riktigt gammal musik från en riddartrubadur som levde på 1180-talet och hade den goda vanan att skriva ner sina sånger. De flesta gjorde inte det, då vet man ju inte hur de låter!</summary>
    <published>2015-05-18T15:45:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-18T16:02:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167851" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Idag hörs riktigt gammal musik från en riddartrubadur som levde på 1180-talet och hade den goda vanan att skriva ner sina sånger. De flesta gjorde inte det, då vet man ju inte hur de låter!&lt;p&gt;Raimon de Miraval, trubadur på sena 1180- talet med visst gott rykte för sina fina sånger, hans tidiga liv var kanske inte så dåligt då familjen bebodde ett slott i södra Frankrike, kanske inte jätterika men ändå. Nu var det ju bråkigt i världen redan då så andra riddare tog slottet och Raimon de Miraval tog sig till Spanien med löftet att inte sjunga mer förrän släktgodset var återtaget. Vi vet inte hur det gick med detta, men få trubadurer från riddartiden har lämnat efter sej så många sånger, komplett med musiknotation!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6167851.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6167851;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167791</id>
    <title type="text">Pinsamt intermezzo</title>
    <summary type="html">Fanny Hensel var bror till Felix Mendelssohn och minst lika duktig i musik som han. Men hon var ju flicka och då sjönk möjligheterna till en musikkarriär.</summary>
    <published>2015-05-18T15:08:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-18T15:37:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167791" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Fanny Hensel var bror till Felix Mendelssohn och minst lika duktig i musik som han. Men hon var ju flicka och då sjönk möjligheterna till en musikkarriär.&lt;p&gt;Fanny Hensel var&amp;nbsp;precis som&amp;nbsp;broder Felix&amp;nbsp;duktig i musik redan som liten. Nu var hon ju flicka, vilket stängde dörren i stort sett för en professionell musikerkarriär, men hon gjorde ändå över fyrahundra olika musikstycken, många i det mindre formatet. Och hon var mycket riktigt i Italien också, flera av hennes sånger har namn som minner om Italien. Några sånger gavs ut av hennes bror, som menade att det skulle bli för arbetsamt för henne om folk började höra av sej till henne om musiken kom ut under hennes namn. Jaja, förbud och hinder kan ju ta många uttryck. Felix fick äta upp sin idé när han kom till England och träffade drottning Victoria, som ville framföra sin älsklingsmelodi av Felix Mendelssohn, gästen till ära.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Felix var då tvungen erkänna att den var skriven av hans syster Fanny…&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6167791.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6167791;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167683</id>
    <title type="text">Hårt hållen men med gott rykte!</title>
    <summary type="html">Mélanie Hélène Bonis skrev uppskattad musik i 1800-talets Paris men föräldrarna bestämde mycket över henne, hon fick inte ens bestämma sej för vem hon ville gifta sej med!</summary>
    <published>2015-05-18T14:06:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-18T14:16:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6167683" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Mélanie Hélène Bonis skrev uppskattad musik i 1800-talets Paris men föräldrarna bestämde mycket över henne, hon fick inte ens bestämma sej för vem hon ville gifta sej med!&lt;p&gt;Mel Bonis växte upp i Paris under andra halvan av 1800-talet i ett strängt religiöst hem, hade Cesar Franck som lärare på musikhögskolan och hölls rätt hårt: Föräldrarna till och med ordnade giftermålet åt henne: Mannen var nästan dubbelt så gammal, en förmögen industrialist. Dock fick hon hållas med musiken som hon ville: Det blev en hel del kammarmusik, musik för kyrkligt bruk, orgel, men också orkesterverk - hon hade gott rykte redan under sin livstid som en duktig kompositör.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6167683.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6167683;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162736</id>
    <title type="text">Krackelerat radarpar</title>
    <summary type="html">Den brittiske tonsättaren Arthur Sullivan har födelsedag idag, han föddes 13 maj 1842 och är mest känd för sina operetter tillsammans med William Schwenk Gilbert.</summary>
    <published>2015-05-11T14:29:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-11T14:39:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162736" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Den brittiske tonsättaren Arthur Sullivan har födelsedag idag, han föddes 13 maj 1842 och är mest känd för sina operetter tillsammans med William Schwenk Gilbert.&lt;p&gt;Radarparet gjorde massor med operetter tillsammans.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ibland kallas deras så framgångsrika föreställningar för Savoy-opera, efter musiketablissementet de framfördes på. Efter ett antal år började dock samarbetet knaka, upprinnelsen var gnäll om pengar, som ju herrarna tjänat i överflöd under åren. Inte desto mindre var det just bråk om en ny matta i entrén till Savoy, som så småningom gjorde att de gick skilda vägar. Nu försökte alla omkring duon få dem att fortsätta det lukrativa samarbetet men det gick inte. Arthur Sullivan ägnade sej åt sina älskarinnor samt en opera, som blev mycket framgångsrik. Det skulle komma mera!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6162736.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6162736;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162719</id>
    <title type="text">En opera om och med en älskarinna!</title>
    <summary type="html">Gaetano Donizetti reste ju fram och åter mellan Italien och Paris, ditlockad av Parisoperan, nu var det dags för hans andra stora opera där.</summary>
    <published>2015-05-11T14:20:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-11T14:29:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162719" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Gaetano Donizetti reste ju fram och åter mellan Italien och Paris, ditlockad av Parisoperan, nu var det dags för hans andra stora opera där.&lt;p&gt;Först&amp;nbsp; hade han&amp;nbsp;tänkt ut en handling, men nej, operadirektören hade åsikter! Han ville att hans älskarinna, mezzo-sopranen Rosine Stoltz skulle få en roll i operan, så Donizetti lånade friskt från en annan opera, som han hade i säcken för överblivet material, och skapade La Favorite, Älskarinnan. Bra namn, med tanke på operadirektörens älskarinna...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Operan rullade varje säsong i åratal, så trots att en del var skrivet i hast var det bra. Det behöver ju inte bli bättre för att man segar!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6162719.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6162719;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162688</id>
    <title type="text">En kungamördare är född!</title>
    <summary type="html">Födelsedag idag för en kungamördare, som dessutom fått en opera med mordet i handlingen efter sin död, en opera av självaste Verdi.</summary>
    <published>2015-05-11T13:56:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-11T14:20:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6162688" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Födelsedag idag för en kungamördare, som dessutom fått en opera med mordet i handlingen efter sin död, en opera av självaste Verdi.&lt;p&gt;Gustav III:s mördare Jacob Johan Anckarström föddes 11 maj 1762 och dog på galgbacken vid Hammarbyhöjden i Stockholm 1792, avrättad medelst halshuggning. Han var nu bara den som höll i pistolen när kungen sköts, bakom fanns en konspisration av högdjur, grevar, hertigar och annat folk som ogillade kungens envälde och att han så hårt tryckte ner all opposition. Släkten Anckarström bytte namn till Löwenström och donerade mycket pengar till det som blev Löwenströmska sjukhuset i Stockholm. Idag i programmet hörs Verdis musik ur Maskeradbalen, eller rättare teman ur operan omarbetade av Luigi Hugues.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6162688.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6162688;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6159226</id>
    <title type="text">Och vilket instrument, herr Bach?</title>
    <summary type="html">Idag mycket välkänd musik, en soloviolinpartita av Bach. En tid trodde forskarna att den egentligen skulle spelas av en lutspelare, men riktigt så enkelt var det inte!</summary>
    <published>2015-05-06T16:04:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-06T16:13:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6159226" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Idag mycket välkänd musik, en soloviolinpartita av Bach. En tid trodde forskarna att den egentligen skulle spelas av en lutspelare, men riktigt så enkelt var det inte!&lt;p&gt;Johann Sebastian Bach skrev musiken men meddelade inte vilket instrument som skulle användas, det har i långa tider spelats av violinister men sen kom nån och sa att det var skrivet för luta varvid alla Bach-forskare rusade till sina studerkammare och kom då fram till att det inte fanns nedskrivet vilket instrument som skulle användas. Kanske hade Bach sagt "fiol" till folk runt omkring, ty det låter ju rätt bra för det instrumentet. Men Bach skrev ju gärna om och återanvände: Den första satsen finns för orgel också, vidareutvecklad av Marcel Dupré, och Sergei Rachmaninov gjorde ett arrangemang för piano, men så var han ju pianist av rang också. Där ser man vad bra musik kan brukas till!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6159226.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6159226;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6156985</id>
    <title type="text">Idag är det Star Wars-dagen!</title>
    <summary type="html">Idag firas den internationella Star Wars-dagen, då sci-fi-filmernas fans hittar på en hel del för att fira. Anledningen till att det blev just den fjärde maj beror på en ordlek...</summary>
    <published>2015-05-04T13:58:00+02:00</published>
    <updated>2015-05-04T14:01:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6156985" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Idag firas den internationella Star Wars-dagen, då sci-fi-filmernas fans hittar på en hel del för att fira. Anledningen till att det blev just den fjärde maj beror på en ordlek...&lt;p&gt;Dagen firas som en sorts inofficiell helgdag av Star Wars-fan över hela världen, första stora gemensamma firandet var i Toronto i Kanada 2011, folk samlades till fest och musik samt en massa storskärmar med filmklipp ur Star Wars-filmerna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anledningen till att det är just den fjärde är en liten lek med ord: I filmerna säger ju folk May the force be with you, som ett hejdå till varann. På engleska låter May the fourth (fjärde maj) ungefär likadant. Konstigare än så var det inte…&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6156985.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6156985;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155235</id>
    <title type="text">Tjajkovskijs födelsedag! Champagne!</title>
    <summary type="html">Peter Tjajkovskij föddes 7 maj 1840 och är alltså sju år yngre än Brahms, men det visste han ju inte om förrän långt senare. Jodå, de kände väl till varandras musik!</summary>
    <published>2015-04-30T15:22:00+02:00</published>
    <updated>2015-04-30T15:28:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155235" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Peter Tjajkovskij föddes 7 maj 1840 och är alltså sju år yngre än Brahms, men det visste han ju inte om förrän långt senare. Jodå, de kände väl till varandras musik!&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Tjajkovskijs barndom var nog rätt&amp;nbsp;bra till dess han var tio, eftersom han då sändes till en internatskola långt, långt bort från mamma och pappa. Peter var ett känsligt barn, minst sagt, så det var inga trevliga år där han studerade för att senare kunna bli statstjänsteman, ty så hade föräldrarna tänkt ut. Och sedermera hemkommen dog hans älskade mamma när Peter var 14. Han kom aldrig över sorgen och det hörs i musiken genom hela livet.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6155235.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6155235;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155230</id>
    <title type="text">Idag en kärleksdröm, med allt den kan innehålla...</title>
    <summary type="html">Kärleksdrömmar finns av olika slag, Liszt skrev tre sånger om den himmelska kärleken, men glömde för den delen inte bort den mer handfasta, jordiska.</summary>
    <published>2015-04-30T15:13:00+02:00</published>
    <updated>2015-04-30T15:22:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155230" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Kärleksdrömmar finns av olika slag, Liszt skrev tre sånger om den himmelska kärleken, men glömde för den delen inte bort den mer handfasta, jordiska.&lt;p&gt;Franz Liszt skrev sin Kärleksdröm och hade ju inte en tanke på att den skulle dyka upp i filmen Lost in Desert, som handlar om en liten pojke vars pappa är konsertpianist, eller för den delen ett dataspel som heter Haunting Ground, där man ska hjälpa en flicka att fly ur ett hemskt slott.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Men så är det med bra melodier, de överlever och hittar in på en massa ställen. Och folk har satt ord till den, precis som Liszt faktiskt tänkte sej att det skulle vara sånger med tre olika kärleksteman, det är ju tre olika stycken i dessa Kärleksdrömmar. Liszt gav ut både versionerna med röst och solopianoversionerna 1850. Trean är absolut den oftast spelade.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6155230.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6155230;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
  <entry>
    <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155169</id>
    <title type="text">En opera om undergången, där djävulen finns med</title>
    <summary type="html">Stravinskijs Rucklarens väg handlar om stackars Toms väg mot undergången, bort från sin älskade Anne som han snart glömt för allt spännande som nattlivet i en storstad erbjuder...</summary>
    <published>2015-04-30T14:51:00+02:00</published>
    <updated>2015-04-30T15:12:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>P2 på hemväg</name>
    </author>
    <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4426&amp;artikel=6155169" type="text/html"/>
    <category term=""/>
    <content type="html">Stravinskijs Rucklarens väg handlar om stackars Toms väg mot undergången, bort från sin älskade Anne som han snart glömt för allt spännande som nattlivet i en storstad erbjuder...&lt;p&gt;Operan sattes upp i Stockholm med Ingmar Bergman som regissör, arbetet gick utmärkt och trots att han inte hade någon särskild vana på musikdramatik blev uppsättningen lyckad. Igor Stravinskij kom förbi Stockholm som hastigast och tittade in på Operan, även han var förtjust och menade att denna uppsättning var en av de bättre i världen. Då var de glada på operan!&lt;br data-mce-bogus="1"&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4426/6155169.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    <link href="http://leifdev.leiflundgren.com:8091/py-cgi/sr_redirect.m4a?artikel=6155169;tracelevel=8;proxy_data=False" rel="enclosure" type="audio/mp4"/>
  </entry>
</feed>

