<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xml:lang="sv" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Söndagsmorgon i P2</title>
    <subtitle type="text">Bach, Vivaldi och deras vänner i skön förening. Tre timmar för dig som älskar den tidiga musiken. </subtitle>
    <id>uuid:2b581335-8889-4a84-9dac-bd7765dd6f3c;id=24389</id>
    <rights type="text">Copyright Sveriges Radio 2015. All rights reserved.</rights>
    <updated>2015-04-17T10:23:00+02:00</updated>
    <logo>http://sverigesradio.se/sida/content/img/channellogos/srlogo.png</logo>
    <link rel="alternate" href="http://sverigesradio.se/sida/default.aspx?programid=4430" />
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6118803</id>
        <title type="text">En pilgrimsvandring mot Santiago de Compostela</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Vi tar på oss vandringskängorna och vind- och vattentäta kläder. Söndagsmorgon är på plats vid den spanska-franska gränsen för att med lämplig tidig musik i öronen vandra mot Santiago de Compostela.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-17T12:46:00+01:00</published>
        <updated>2015-04-17T10:23:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6118803" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3506732.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Per Feltzin i Baskien - Zarautz längs El Camino del Norte. Foto: Karsten Thurfjell / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vi tar på oss vandringskängorna och vind- och vattentäta kläder. Söndagsmorgon är på plats vid den spanska-franska gränsen för att med lämplig tidig musik i öronen vandra mot Santiago de Compostela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Med pilgrimsmusik i massor, med rytmiskt sakrala toner och ett rejält friskt humör går vi den första delen av den norra, tuffa vägen till pilgrimsorten. El Camino del Norte.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Vi inleder vid franska-spanska gränsen och passerar San Sebastian, Guernica och stannar i Bilbao. Eller Donostia, Gernika och Bilbo som städerna heter på baskiska.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Naturligtvis blir det mycket från ett av världens - faktiskt - bästa album: Llibre Vermell De Montserrat. Pilgrimssånger från 1400-talets Montserratkloster framförs av Hesperion XX och Montserrat-Klostrets Körer ledda av&amp;nbsp;Montserrat Figueras och Jordi Savall.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Deras dotter, sopranen och harpisten&amp;nbsp;Arianna Savall, medverkar också när hon tillsammans med Ensemble La Fenice spelar musik från CDn Un Camino De Santiago.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Schweiziska A Corte Musical spelar musik av&amp;nbsp;spanjoren Francisco Valls och svenska Akantus spansk 1500-tals musik.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;På andra sidan havet, när vi kommit till Santiago de Compostela, når vi Sydamerika och 20-års jubilerande Ensemble Villancico spelar musik därifrån.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Några steg, några musikaliska pilgrimssteg...&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;I P1 kommer&amp;nbsp;ett flertal korta och långa program att sändas. Under rubrikerna Kulturradion Special, Klassikern och&amp;nbsp;Kulturradion &lt;/em&gt;&lt;em&gt;kommer ni hitta dem. &lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Till det kommer poddar, som nås via Kulturnytt.&amp;nbsp;Vi&amp;nbsp;inleder sändningarna runt den 1 maj 2015. Länkar kommer...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;Den här vandringen ingår i ett större projekt som italienska radion RAI, tillsammans med&amp;nbsp;europeiska radiounionen EBU, arrangerar. Information finns på den italienska webbplatsen hos&amp;nbsp;RAI:&lt;/em&gt; &lt;a title="CammineRai" href="http://www.camminerai.rai.it/dl/portali/site/page/Page-7da6fa3e-f682-4166-b168-353552290b37.html" target="_blank"&gt;CammineRai&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6118803.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114806</id>
        <title type="text">Vi djupdyker ner i musik av Marcello, Purcell och Bach </title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den relativt okände juristen, poeten och tonsättaren Benedetto Marcello från Venedig får dela tiden med sånger av Henry Purcell på fyra olika sätt. Bach....? Ja, idag blir det bland annat en klaviaturkonsert där två mycket kompetenta instrumentalister spelar: Kenneth Gilbert och Trevor Pinnock tillsammans med The English Consert.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-12T16:50:00+01:00</published>
        <updated>2015-04-15T10:55:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114806" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Den relativt okände juristen, poeten och tonsättaren Benedetto Marcello från Venedig får dela tiden med sånger av Henry Purcell på fyra olika sätt. Bach....? Ja, idag blir det bland annat en klaviaturkonsert där två mycket kompetenta instrumentalister spelar: Kenneth Gilbert och Trevor Pinnock tillsammans med The English Consert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apropå två: Philippe Jaroussky och Max Emanuel Cencic är de två countertenorer som sjunger en kantat av just Benedetto Marcello. Ni hör, vi har bjudit in fint folk :-)&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Christine Schäfer och Hilary Hahn i musik av Bach, Magdalena Kozena och Marc Minkowski i musik av Charpentier och Bjarte Eike och Barokksolistene spelar Francesco Geminiani.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Purcellsångarna heter Susanna Wallumröd, Johan Linderoth, Cecilia Alrikson och Alfred Deller och sist hör vi Cecilia Bartoli&amp;nbsp;ur Mozarts Cos&amp;iacute; fan tutte.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;P.S.: Benedetto Marcello och brodern Alessandro hade ett mycket omtalat syskon: Mezzosopranen Faustina Bordoni, som först gjorde stor succ&amp;eacute; i Italien och i Wien, senare gjorde sällskap med Händel i London och där utkämpade sångarkamper med en annan stor: Francesca Cuzzoni. När&amp;nbsp;Bordoni sedan återvände till Venedig fortsatte hon sin karriär där - samt gifte sig med den tyske kompositören Johann Adolf Hasse. Hon blev Faustina med hela musikervärlden. Och var alltså syster till Benedetto och Alessandro Marcello.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;Programmet sändes första gången 8 februari 2015.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6114806.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114802</id>
        <title type="text">Djupa bordunstämmor och svindlande himmelsfärder</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;I dag är vi ovanligt tidiga - alltså musikaliskt tidiga. Börjar i 1000-talet och arbetar oss framåt till de sena Bach- och Händeltonerna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-03-12T12:50:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-28T10:08:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114802" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3472350.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Väntholmsviken, Ekerö - snart... Foto: Per Feltzin/Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dag är vi ovanligt tidiga - alltså musikaliskt tidiga. Börjar i 1000-talet och arbetar oss framåt till de sena Bach- och Händeltonerna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hela den första timmen ägnar vi oss, i princip, åt körklanger och udda gamla instrument&amp;nbsp;som&amp;nbsp;träblåsinstrumentet kortholt och lutvarianten chitarrone.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Men Händel ska också få sändningstid&amp;nbsp;till en konsert för orgel och orkester och&amp;nbsp;den&amp;nbsp;vackra Almirenas aria ur Rinaldi - Lascia ch'io pianga.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Några av musikerna heter Jakob Lindberg, Cecilia Bartoli, Ton Koopman, Richard Egarr och Ensemble Organum.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Välkomna till - den här söndagen - två timmar med den tidiga musiken!&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;Programmet sändes första gången 1 mars 2015.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6114802.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114794</id>
        <title type="text">Anna Bon och Johann Sebastian i tonsamtal </title>
        <summary type="html">
            &lt;p&gt;Alla dessa underbara namn: Bach, Luigi Boccherini, Jean-Joseph Cassan&amp;eacute;a De Mondonville, Händel, Caccini, Anna Bon från Venedig&amp;nbsp;och Elisabeth-Claude Jacquet de la Guerre...&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Och Vivaldi.&lt;/p&gt;
        </summary>
        <published>2015-03-10T09:00:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-12T11:03:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6114794" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3437896_2048_1152.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Träd på sten i Aostadalen (bearbetad) Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla dessa underbara namn: Bach, Luigi Boccherini, Jean-Joseph Cassan&amp;eacute;a De Mondonville, Händel, Caccini, Anna Bon från Venedig&amp;nbsp;och Elisabeth-Claude Jacquet de la Guerre...&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Och Vivaldi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Varje namn har en egen klang och var och en av oss har antingen en kunskap som gör att namnet ger bubblande&amp;nbsp;hopp eller så känner vi inte till tonsättaren och blir i stället glada av lust och spänd förväntan.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;Programmet sändes första gången 25 januari 2015.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6114794.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6094932</id>
        <title type="text">Påskdagens Söndagsmorgon är på liv och död</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Ja, uppståndelsen förenar både förfallet och skönheten. Naturligtvis hör vi mycket musik som har direkta kopplingar till den kristna religionen, men vi också plats med tidig musik från judiska och muslimska traditioner.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-02-16T13:36:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-29T17:22:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6094932" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3480669.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Påsk - död och uppståndelse, skönhet och förfall. Foto: Per Feltzin/Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ja, uppståndelsen förenar både förfallet och skönheten. Naturligtvis hör vi mycket musik som har direkta kopplingar till den kristna religionen, men vi också plats med tidig musik från judiska och muslimska traditioner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Couperin, Monteverdi och Händel är med oss plus den evige följeslagaren Bach.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Vi kommer att höra slutet ur Bachs Johannespassion i en tolkning som görs av Philippe Herreweghe som&amp;nbsp;leder Collegium Vocale kör och orkester från Gent. Dessutom avslutar vi också vår genomlyssning av den "tre-religioners-manifestation" som heter, med underrubrik, Israel In Egypt - From Slavery To Freedom, An Oratorio Of The Three World Religions. Oratoriemusik av Händel mixas samman med judisk och muslimsk traditionsmusik.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Couperin och Monteverdi bjuder på delar av Lecon De T&amp;eacute;nebres respektive Vesper För Den Heliga Jungfrun.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Till det en&amp;nbsp;riktigt vår- och kvitterlik version av Vivaldis Våren framförd av Red Priest, äldre sångarhjältinnor som Kirsten Flagstad och Maureen Forrester och pianospel av Keith Jarrett.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6094932.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6091117</id>
        <title type="text">Passionerade himmelska toner av Händel och Bach</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Johannespassionens bachska toner lyfts uppåt av franska barockorkestern&amp;nbsp;La Chapelle Rh&amp;eacute;nane ledda av Benoit Haller och Händels oratoriemusik ges djup och sammanhang av L'arte del mondo, The Al Ol Ensemble, Tölzer Knabenchor ledda av Yair Dalal och Werner Ehrhardt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-02-11T15:05:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-30T12:05:00+02:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6091117" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3483375_2048_1152.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Narcisser på bord. Foto: Per Feltzin/Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Johannespassionens bachska toner lyfts uppåt av franska barockorkestern&amp;nbsp;La Chapelle Rh&amp;eacute;nane ledda av Benoit Haller och Händels oratoriemusik ges djup och sammanhang av L'arte del mondo, The Al Ol Ensemble, Tölzer Knabenchor ledda av Yair Dalal och Werner Ehrhardt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dag håller Söndagsmorgonen på i två timmar och&amp;nbsp;när vi går mot påsk i både musik och tid passar vi också på att spela musik för stilla veckan.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Francois Couperins Lecon De T&amp;eacute;nebres - lektioner i mörker - Nr 2 skrevs för just onsdagen&amp;nbsp;i den veckan. Vi hör countertenoren Michael Chance, viola da gambaisten Mark Caudle och&amp;nbsp;orgelspelaren Robert King.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Andra medverkande musiker är Gustaf Leonhardt, Arte dei Suonatori och Marc Minkowski med sin orkester Les Musiciens Du Louvre. Och sist men aldrig minst: Cecilia Bartoli med Händels välkända Ombra Mai Fu ur Xerxes.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6091117.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6090994</id>
        <title type="text">Böhmaren Jiranek och italienaren Sacco bjuds in av järngänget Bach, Händel och Vivaldi</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Det är ju så vi gör en Söndagsmorgon - blandar det riktigt välkända med nya upptäckter. De lokala mästarna får höras tillsammans med de stora och då märker man att det alltid&amp;nbsp;finns&amp;nbsp;mer att upptäcka.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-02-11T14:03:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-15T12:42:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6090994" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Det är ju så vi gör en Söndagsmorgon - blandar det riktigt välkända med nya upptäckter. De lokala mästarna får höras tillsammans med de stora och då märker man att det alltid&amp;nbsp;finns&amp;nbsp;mer att upptäcka.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frantisek Jiranek från Böhmen&amp;nbsp;arbetade för greve Vaclav Morzin som skickade musikern Jiranek till Venedig för att han där också skulle lära sig att tonsätta. Där fick han, med all sannolikhet, lektioner av Vivaldi.&amp;nbsp;Greve Morzin och Vivaldi&amp;nbsp;kände varandra och&amp;nbsp;Vivaldis årstider tillägnades just greven. Collegiuim Marianum (Prag) spelar bland annat.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;span lang="SV"&gt;Napolitanaren&amp;nbsp;Domenico Sacco skrev mest vokalt och&amp;nbsp;den stora mezzosopranen Faustina Bordoni sjöng hans musik. I Söndagsmorgon hör vi Roberta Invernizzi sjunga med orkestern I Turchini.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;I övrigt fortsätter vi vår vandring mot påsken genom Bachs Johannespassion - i dag med Engelska barocksolisterna och Monteverdikören ledda av John Eliot Gardiner -&amp;nbsp;och den märkvärdiga dubbel-CD med&amp;nbsp;oratoriemusik av Händel som sammanvävts med judisk och muslimsk gammal musik.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;span lang="SV"&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;span lang="SV"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6090994.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6086302</id>
        <title type="text">Vi firar den tidiga musiken passionerat, religiöst och skämtsamt </title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den 17 mars 1665 föddes Elisabeth-Claude Jaquet de la Guerre och den 21 mars 1685 föddes Johann Sebastian Bach. Vi hyllar dem och det faktum att just den 21 mars numera är den tidiga musiken festdag&amp;nbsp;över hela&amp;nbsp;Europa.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-02-05T13:46:00+01:00</published>
        <updated>2015-03-08T22:23:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6086302" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Den 17 mars 1665 föddes Elisabeth-Claude Jaquet de la Guerre och den 21 mars 1685 föddes Johann Sebastian Bach. Vi hyllar dem och det faktum att just den 21 mars numera är den tidiga musiken festdag&amp;nbsp;över hela&amp;nbsp;Europa.&lt;/p&gt;&lt;p dir="LTR"&gt;Våra tre timmar med den tidiga musiken innehåller förstås musik som&amp;nbsp;hänger sig&amp;nbsp;åt ovanstående glädjedagar.&lt;/p&gt;
            &lt;p dir="LTR"&gt;Men i två stora delar av Söndagsmorgon i P2 ägnar vi oss också åt att inleda en genomspelning av Johann Sebastian Bachs Johannespassionen - vi siktar in oss mot påsktiden.&lt;/p&gt;
            &lt;p dir="LTR"&gt;Dessutom gjorde man för några år sedan en dubbel-CD där man mixade samman Händels bibliska oratorium Israel in Egypt med judisk och muslimsk religiös musik. Jordi Savall gjorde den fina samlingen Jerusalem för några år sedan, men det här är ett annat försök att väva samman de tre stora monoteistiska religionerna genom den gamla musiken. Bakom den här samlingen står dirigenterna Werner Ehrhardt och Yair Dalal.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Tölzer Knabenchor,&amp;nbsp;Al Ol Ensemble och&amp;nbsp;L'arte Del Mondo (Leverkusen) musicerar då. Vi gör som med Johannespassionen och&amp;nbsp;spelar oss igenom hela dubbelcdn med start i dag. Också där siktar vi in oss mot påsk.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6086302.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6083545</id>
        <title type="text">Beatrix, Hildegard, Isabella, Barbara, Leonora, Caterina, Elisabeth och Esther  </title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den internationella kvinnodagen sätter sin prägel på musikvalet den här Söndagsmorgonen. Givetvis. Italienska nunnor, judiska flamländare och franska cembalister hör vi musik av den 8 mars.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-02-02T16:00:00+01:00</published>
        <updated>2015-02-06T10:54:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6083545" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Den internationella kvinnodagen sätter sin prägel på musikvalet den här Söndagsmorgonen. Givetvis. Italienska nunnor, judiska flamländare och franska cembalister hör vi musik av den 8 mars.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lägger vi till efternamnen till rubrikens förnamn&amp;nbsp;får vi&amp;nbsp;flera ledtrådar: Beatrix - grevinna av Dia, Hildegard von Bingen, Isabella Leonarda, Barbara Strozzi, Leonora Duarte, Caterina Assandra, Elisabeth-Claude Jaquet de la Guerre - och hennes kantat Esther.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Det blir en morgon med stora körklanger och innerligt sonatspel.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Till det spelar cembalisten Wanda Landowska och violinisten Nilla Pierrou olika Bachstycken och alten Getrude Pitzinger sjunger Erbarme dich ur Matteuspassionen.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6083545.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6080412</id>
        <title type="text">Djupa bordunstämmor och svindlande himmelsfärder</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;I dag är vi ovanligt tidiga - alltså musikaliskt tidiga. Börjar i 1000-talet och arbetar oss framåt till de sena Bach- och Händeltonerna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-29T12:50:00+01:00</published>
        <updated>2015-02-02T15:58:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6080412" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3472350.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Väntholmsviken, Ekerö - snart... Foto: Per Feltzin/Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dag är vi ovanligt tidiga - alltså musikaliskt tidiga. Börjar i 1000-talet och arbetar oss framåt till de sena Bach- och Händeltonerna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hela den första timmen ägnar vi oss, i princip, åt körklanger och udda gamla instrument&amp;nbsp;som&amp;nbsp;träblåsinstrumentet kortholt och lutvarianten chitarrone.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Men Händel ska också få sändningstid&amp;nbsp;till en konsert för orgel och orkester och&amp;nbsp;den&amp;nbsp;vackra Almirenas aria ur Rinaldi - Lascia ch'io pianga.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Några av musikerna heter Jakob Lindberg, Cecilia Bartoli, Ton Koopman, Richard Egarr och Ensemble Organum.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Välkomna till - den här söndagen - två timmar med den tidiga musiken!&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6080412.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6079703</id>
        <title type="text">Benda, Benda, Benda och Benda</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Det handlar om de tre böhmiska syskonen Benda och en son till en av dem. Alltså Franz, Johann och Georg och dennes son Friedrich Ludwig. Vi hör intim kammarmusik och pampig melodiös melodram.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-28T16:53:00+01:00</published>
        <updated>2015-02-16T01:02:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6079703" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3472025.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Snö på ek. (bearbetad) Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det handlar om de tre böhmiska syskonen Benda och en son till en av dem. Alltså Franz, Johann och Georg och dennes son Friedrich Ludwig. Vi hör intim kammarmusik och pampig melodiös melodram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Till det fogar vi italiensk kantatmusik av Händel, krispigt klangfull körmusik av Josquin dez Prez, Allegri och katalanska pilgrimer.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Några av musikerna heter Göran Söllscher, Jordi Savall, Emmanuell Pahud, Magdalena Kozena, Marie-Claude Chappuis och Albrecht Rau.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Jag utlovar svindlande och robust musik...&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6079703.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6074382</id>
        <title type="text">Bach på längden och tvären, djupet och bredden</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Alltid Bach i en Söndagsmorgon&amp;nbsp;- självklart, men just i dag ökar vi andelen radikalt. Vi hör hela Kantat Nr 127 (Herr Jesu Christ Wahr' Mensch Und Gott) som ska just framföras&amp;nbsp;på Fastlagssöndagen den 15 februari i år. Sedan har vi det mest välkända sida vid sida med annorlunda tolkningar av andra mästerverk av Bach.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-22T11:21:00+01:00</published>
        <updated>2015-02-08T13:08:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6074382" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3468980.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Snö på träd. (bearbetad) Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alltid Bach i en Söndagsmorgon&amp;nbsp;- självklart, men just i dag ökar vi andelen radikalt. Vi hör hela Kantat Nr 127 (Herr Jesu Christ Wahr' Mensch Und Gott) som ska just framföras&amp;nbsp;på Fastlagssöndagen den 15 februari i år. Sedan har vi det mest välkända sida vid sida med annorlunda tolkningar av andra mästerverk av Bach.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Musikerna som spelar Bach hämtar vi från olika platser runt om i musikvärlden. Philippe Herreweghe, Lisa Batiasjvili, Alexandre Tharaud, Francois Leleux, Johan Norberg, Jonas Knutsson, Avi Avital, Davey Graham och Jonathan Plowright. Ja, just det: vi inleder med Keith Jarrett.&amp;nbsp;Mitt i allt finns dessutom en&amp;nbsp;välkänd poptolkning med Jethro Tull.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Naturligtvis hör vi annat också: Dan Laurin spelar blockflöjtsmusik av Telemann. Tre olika stycken under en halvtimme.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;span lang="SV"&gt;Och sist är det som vanligt avslutningsdags med Cecilia Bartoli - i dag sätter hon punkt med musik av Vivaldi.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6074382.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6073844</id>
        <title type="text">Vi djupdyker ner i musik av Marcello, Purcell och Bach </title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Den relativt okände juristen, poeten och tonsättaren Benedetto Marcello från Venedig får dela tiden med sånger av Henry Purcell på fyra olika sätt. Bach....? Ja, idag blir det bland annat en klaviaturkonsert där två mycket kompetenta instrumentalister spelar: Kenneth Gilbert och Trevor Pinnock tillsammans med The English Consert.&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-21T16:50:00+01:00</published>
        <updated>2015-02-11T13:20:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6073844" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;Den relativt okände juristen, poeten och tonsättaren Benedetto Marcello från Venedig får dela tiden med sånger av Henry Purcell på fyra olika sätt. Bach....? Ja, idag blir det bland annat en klaviaturkonsert där två mycket kompetenta instrumentalister spelar: Kenneth Gilbert och Trevor Pinnock tillsammans med The English Consert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apropå två: Philippe Jaroussky och Max Emanuel Cencic är de två countertenorer som sjunger en kantat av just Benedetto Marcello. Ni hör, vi har bjudit in fint folk :-)&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Christine Schäfer och Hilary Hahn i musik av Bach, Magdalena Kozena och Marc Minkowski i musik av Charpentier och Bjarte Eike och Barokksolistene spelar Francesco Geminiani.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Purcellsångarna heter Susanna Wallumröd, Johan Linderoth, Cecilia Alrikson och Alfred Deller och sist hör vi Cecilia Bartoli&amp;nbsp;ur Mozarts Cos&amp;iacute; fan tutte.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;P.S.: Benedetto Marcello och brodern Alessandro hade ett mycket omtalat syskon: Mezzosopranen Faustina Bordoni, som först gjorde stor succ&amp;eacute; i Italien och i Wien, senare gjorde sällskap med Händel i London och där utkämpade sångarkamper med en annan stor: Francesca Cuzzoni. När&amp;nbsp;Bordoni sedan återvände till Venedig fortsatte hon sin karriär där - samt gifte sig med den tyske kompositören Johann Adolf Hasse. Hon blev Faustina med hela musikervärlden. Och var alltså syster till Benedetto och Alessandro Marcello.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6073844.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6071620</id>
        <title type="text">Händel, Hand, Bach, Bock och Buxtehude</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Det låter som en ordlek men det är framför allt ledtrådar till veckans odyssé genom den tidga musiken som en Söndagsmorgon i P2&amp;nbsp;alltid bjuder på. Som vanligt väljer vi att välva himlavalvet med körer, stråkar, blås&amp;nbsp;och solister...&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-19T15:59:00+01:00</published>
        <updated>2015-01-19T16:19:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6071620" />
        <category term="" />
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3467512.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Utsikt från radiohuset i Stockholm. Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det låter som en ordlek men det är framför allt ledtrådar till veckans odyssé genom den tidga musiken som en Söndagsmorgon i P2&amp;nbsp;alltid bjuder på. Som vanligt väljer vi att välva himlavalvet med körer, stråkar, blås&amp;nbsp;och solister...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Låt mig ge er några namn till: Göteborg Baroque, Rickard Söderberg, George Petrou, Musica Ficta, Bononcini, Marcello, Bartolotti och Purcell.&lt;br data-mce-bogus="1"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Och... de i sammanhanget något krypiska efternamnen Hand och Bock tillhör två helt olika gitarrister - som båda heter Fredrik. (eller Frederic...)&amp;nbsp;&lt;br data-mce-bogus="1"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dessutom ska det direkt sägas - flera av de nu nämnda är på olika sätt aktuella på en svensk scen! Om ni vill ha omväxling från P2....&lt;br data-mce-bogus="1"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Välkomna!&lt;br data-mce-bogus="1"&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6071620.gif" width="1px" height="1px" /&gt;</content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6013305</id>
        <title type="text">Anna Bon och Johann Sebastian i tonsamtal </title>
        <summary type="html">
            &lt;p&gt;Alla dessa underbara namn: Bach, Luigi Boccherini, Jean-Joseph Cassan&amp;eacute;a De Mondonville, Händel, Caccini, Anna Bon från Venedig&amp;nbsp;och Elisabeth-Claude Jacquet de la Guerre...&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Och Vivaldi.&lt;/p&gt;
        </summary>
        <published>2015-01-18T09:00:00+01:00</published>
        <updated>2015-01-18T15:58:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=6013305" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3437896_2048_1152.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Träd på sten i Aostadalen (bearbetad) Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla dessa underbara namn: Bach, Luigi Boccherini, Jean-Joseph Cassan&amp;eacute;a De Mondonville, Händel, Caccini, Anna Bon från Venedig&amp;nbsp;och Elisabeth-Claude Jacquet de la Guerre...&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Och Vivaldi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Varje namn har en egen klang och var och en av oss har antingen en kunskap som gör att namnet ger bubblande&amp;nbsp;hopp eller så känner vi inte till tonsättaren och blir i stället glada av lust och spänd förväntan.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/6013305.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=5863849</id>
        <title type="text">Bråttom med Bach och lugnt med Leonarda</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Men det är klart - Johann Sebastian Bach tar det även lugnt och vackert i altarian i Matteuspassionen och Isabella Leonarda rusar också åstad i sin&amp;nbsp;viola da gamba sonat efter en försiktig start. Så är dagens Söndagsmorgon&amp;nbsp;uppbyggd - tvära kast mellan in- och utlevelse!&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-11T09:00:00+01:00</published>
        <updated>2015-01-09T16:38:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=5863849" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3437894_2048_1152.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Ros - evig. Foto: Per Feltzin / Sveriges Radio&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Men det är klart - Johann Sebastian Bach tar det även lugnt och vackert i altarian i Matteuspassionen och Isabella Leonarda rusar också åstad i sin&amp;nbsp;viola da gamba sonat efter en försiktig start. Så är dagens Söndagsmorgon&amp;nbsp;uppbyggd - tvära kast mellan in- och utlevelse!&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De inbjudna gästerna är Simone Kermes och Purcell, Marc Minkowski och Lully plus Pergolesi, Couperin, Vivaldi med flera.... Lutor spelas av Jakob Lindberg och Fredrik Bock. Det är Janet Baker som i dagens program sjunger Erbarme dich ur Matteuspassionen.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Europa Galante, The English Concert, Rheinische Kantorei&amp;nbsp;och Les Musiciens Du Louvre är&amp;nbsp;fyra av orkestrarna.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Vi går från ett burleskt franskt herdespel till sorgliga toner i Didos klagan och på vägen passerar vi Nidarosdomens orgel i Trondheim.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Välkomna!&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/5863849.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=5863846</id>
        <title type="text">De tidiga trygga timmarna med Bach, Vivaldi med vänner</title>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Söndagsmorgon i P2 blir nu helt och hållet den tidiga musikens hemvist.&amp;nbsp;Mellan 9 och 12 heter tonsättarna Lully, Rameau, Dowland, Leo, Geminiani och många andra. Plus då&amp;nbsp;den evigt närvarande Bach och&amp;nbsp;den alltid inbjudna Vivaldi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</summary>
        <published>2015-01-04T09:00:00+01:00</published>
        <updated>2015-01-04T16:57:00+01:00</updated>
        <author>
            <name>Söndagsmorgon i P2</name>
        </author>
        <link href="http://sverigesradio.se/sida/artikel.aspx?programid=4430&amp;artikel=5863846" />
        <category term="" />
        <content type="html">
            &lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/sida/images/4430/3437893_2048_1152.jpg?preset=api-default-rectangle" /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Vintervärmeljus (bearbetad) Foto: Per Feltzin/Sveriges Radio &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Söndagsmorgon i P2 blir nu helt och hållet den tidiga musikens hemvist.&amp;nbsp;Mellan 9 och 12 heter tonsättarna Lully, Rameau, Dowland, Leo, Geminiani och många andra. Plus då&amp;nbsp;den evigt närvarande Bach och&amp;nbsp;den alltid inbjudna Vivaldi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Men de musikaliska ljusen brinner med hjälp av ett antal fantasiska musiker. Några av dem ni hör den här söndagen heter Jordi Savall, Bernarda Fink, Ren&amp;eacute; Jacobs, Bjarte Eike, Tönu Kaljuste, Dan Laurin, Masaaki Suzuki, Teodor Currentzis och en av orkestrarna är&amp;nbsp;Musicaeterna från Novosibirsk.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Dessutom har vi bjudit in Cecilia Bartoli som ska få bredda musikbasen genom ett modernt.... stycke av Rossini.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Vill ni&amp;nbsp;veta mer om vintern och våren 2015 klickar ni på rubriken &lt;em&gt;Om...&lt;/em&gt; här uppe på webbsidan.&lt;/p&gt;&lt;img src="http://sverigesradio.se/topsy/publicering/4430/5863846.gif" width="1px" height="1px" /&gt;
        </content>
    </entry>
</feed>